\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{courier}
\usepackage{mathptmx}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{changepage}
\usepackage{tikz}
\usepackage{color}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{listings}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[backend=bibtex]{biblatex}

\begin{filecontents}{doc1.bib}
@online{libpcap,
title  = {Libpcap File Format},
url    = {https://wiki.wireshark.org/Development/LibpcapFileFormat}
}
}
\end{filecontents}
\addbibresource{doc1.bib}

\title{Analyzátor síťového provozu}
\author{Tomáš Polášek}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\huge
\noindent
\textsc{\Huge Vysoké učení technické v~Brně
\\\Large Fakulta informačních technologií}
\newline
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \scalebox{0.4}
  {
    \includegraphics[]{fit_logo}
  }
  \label{pic:fit_logo}
\end{center}
\end{figure}

% Make title without page break.
{\let\newpage\relax\maketitle}
% Reset the page style
\thispagestyle{empty}

\end{titlepage}

% Rename the table of contents chapter to "Obsah"
\renewcommand{\contentsname}{Obsah}
\tableofcontents
\clearpage

\section{Uvedení do problematiky}
Cílem tohoto projektu je vytvořit aplikaci pro analýzu síťového provozu uloženého v souboru ve formátu Libpcap \cite{libpcap} a vypsat informace o obsahu těchto dat. \par
Jelikož obsahem paketů ve vstupním souboru může být praktický jakýkoliv protokol, byla funkčnost této aplikace omezena na pouze několik z nich. \par

\section{Návrh aplikace}
Implementačním jazykem je C++ a proto byla aplikace navržena pomocí objektově orientovaného paradigmatu.\par

\subsection{Formát Libpcap}
Formátu souboru Libpcap \cite{libpcap} je sám o sobě velmi jednoduchý. Na začátku souboru se nachází globální hlavička, ve které je mnoho informací, ale pro účely této aplikace nás zajímají pouze pole \textit{magic\_number} a \textit{network}. \par
Podle prvního z nich - \textit{magic\_number}, je možné detekovat, zda soubor generován na architektuře, které má opačný endian, než aktuální architektura. Pokud je tento stav detekován, potom je třeba provádět převod všech informací z hlaviček Libpcap na opačný endian. \par
\textit{Network} je použit pro detekci protokolu použitého na linkové vrstvě. Jelikož tato aplikace podporuje pouze Ethernet, soubory s jiným protokolem nebudou zpracovávány. \par
Za globální hlavičkou je seznam paketových hlaviček spolu se zachycenými daty. Součástí paketové hlavičky je jedna velmi důležitá informace - \textit{incl\_len}, která informuje o délce zachycených dat za touto hlavičkou. Tato informace je využita pro kontrolu, zda byly všechny byty jednotlivých síťových hlaviček zachyceny celé. \par
Aplikace předpokládá, že patička Ethernetu není obsahem paketu. \par

\subsection{Analýza obsahu paketů}
Obsah paketu je analyzován postupňe od linkové vrstvy až po (potenciálně) transportní vrstvu. Aplikace podporuje tyto prokotoly : \par

\begin{enumerate}
\item Linková vrstva
\begin{enumerate}
\item Ethernet + podpora 802.1Q
\end{enumerate}
\item Síťová vrstva
\begin{enumerate}
\item IPv4
\item IPv6
\end{enumerate}
\item Transportní vrstva
\begin{enumerate}
\item TCP
\item UDP
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Výstup}
Výstupní hodnoty (\textit{hodnota1} a \textit{hodnota2}) jsou generovány za pomocí informací z parsování obsahu paketů.\par

\section{Popis implementace}
Program je rozdělený do dvou částí (zpracování vstupních argumentů nepočítaje) - parsování vstupního souboru a provedení akcí zadaných vstupnímy argumenty. \par

\subsection{Analýze vstupního souboru}
Nejdříve se přečte globální hlavička Libpcap souboru. Zpracuje se informace o endianu a dále se podle toho jedná - pokud je endian opačný, všechna data z Libpcap hlaviček je potřeba převést na správný endian. \par
Dále se čtou jednotlivé hlavičky paketů a jejich data, dokud není konec vstupního souboru. \par
Po přečtení každého paketu se program data pokusí analyzovat. Pokud je potkán protokol, který není aplikaci znám, analýza končí a pokračuje se ve čtení vstupního souboru. Jednotlivé hlavičky protokolů se analyzují postupně - od nejnižší ISO/OSI vrstvy. Před pokusem o čtení hlavičky je vždy zkontrolováno, zda je k dispozici dostatek dat paketu, aby byla hlavička obsažena celá. \par

\subsection{Zpracování dat}
Po analýze se data zpracují způsobem, který uživatel zadal na příkazové řádce. Výpočty jednotlivých hodnot jsou velmi jednoduché, protože veškerá data o velikosti hlaviček je k dispozici z analýzy vstupního souboru. \par
\textit{top10} je implementováno pomocí struktury \textit{std::map}, kde klíčem je adresa. \par

\subsection{Rozšíření}
Rozšíření číslo 2 je implementováno - možnost zadat více různých filtrů.  \par

\section{Návod použití}
Aplikace se spouští z příkazového řádku. \par
\begin{lstlisting}[frame=none]
./analyzer -f filterType -v filterValue -s|-d -i inputFile
\end{lstlisting}
\textit{filterType} jsou středníky oddělené hodnoty - mac, ipv4, ipv6, tcp, udp. \par
\textit{filterValue} jsou čárkami a středníky oddělené hodnoty, které odpovídají zadaným typům. Středníky jsou odděleny skupiny pro jednotlivé typy filtrů. \par
\textit{-s -d} udává, zda se filtr aplikuje na vstupní/výstupní adresy. Alespoň jeden musí být použit. \par
\textit{inputFile} je vstupní soubor, pokud není specifikován, je použit \textit{stdin}. \par

% Rename the reference chapter to "Reference"
\renewcommand{\refname}{Reference}
\printbibliography

\end{document}
